\section{Fortsetzung Aufzugsimulator -- Tag 3}
Unser bisheriger Aufzugsimulator hat eine feste Strategie, nach der die einzelnen Stockwerke abgefahren werden.
Mithilfe von Polymorphie können wir den Simulator so erweitern, dass die Strategie austauschbar wird.  

\subsection{Vorbereitung}
Lagere die bereits existierende Simulation des Aufzugs aus der \lstinline{main}-Funktion in eine eigene Funktion \lstinline{runSimulation()} aus.
Die Funktion sollte das volle Gebäude als Parameter entgegennehmen und eine Liste (\lstinline{std::list<int>}) der angefahrenen Stockwerke zurückgeben.
Überlege dir, auf welche Art das Gebäude idealerweise übergeben werden sollte.
Teste deine Implementation.

\subsection{Klasse \lstinline{ElevatorStrategy}}
Implementiere die Klasse \lstinline{ElevatorStrategy}.
Diese soll die Basisklasse für verschiedene Aufzugstrategien sein.
Damit die Strategie das Gebäude nicht selbst modifizieren kann, wird \lstinline{Building} per \lstinline{const} Pointer übergeben.

\lstinputlisting{problems/listings/sim3_elev_strat.hpp}

\subsection{Eine einfache Aufzugstrategie}
Implementiere eine einfache Aufzugstrategie, indem du eine neue Klasse erzeugst die von \lstinline{ElevatorStrategy} erbt.
Diese soll folgendermaßen vorgehen: 
Falls der Aufzug momentan leer ist, soll zum tiefsten Stockwerk gefahren werden, wo sich noch Personen befinden.
Falls der Aufzug nicht leer ist, wird das Zielstockwerk einer der Personen im Aufzug ausgewählt.

\subsection{Implementation von \lstinline{runSimulation}}
Ändere nun \lstinline{runSimulation()} entsprechend um, sodass die Simulation anhand der gegebenen Strategie durchgeführt wird.
Folgender Pseudocode kann dir als Denkhilfe dienen:

\begin{algorithm}[H]
 \SetAlgoLined
 \While{People in Building or Elevator}{
   Calculate next floor;\\
   
   Move Elevator to next floor; \\
   Let all arrived people off; \\
   Let all people on floor into Elevator;\\
 }
\end{algorithm}

Teste die einfache Aufzugstrategie

\subsection{Neue Aufzugstrategien \optional}
\optionaltextbox
Entwickle eine eigene Aufzugstrategien, indem du erneut eine neue Klasse erzeugst die von \lstinline{ElevatorStrategy} erbt.
Versuche, verschiedene Größen zu optimieren, wie z.B. die Anzahl der Stopps oder die verbrauchte Energie.
Hierfür könnte Backtracking verwenden\footnote{Siehe \url{http://de.wikipedia.org/wiki/Backtracking}}, eine einfache Methode, um eine optimale Lösungen durch Ausprobieren zu finden.
Beachte, dass der Aufzug auch kopiert werden kann, um verschiedene Strategien zu testen.

\subsection{Schlüsselwort auto \optional}
\optionaltextbox
In der Vorlesung wurde das in C++11 neu hinzugekommene Schlüsselwort \lstinline{auto} angesprochen.
Dieses Schlüsselwort kann überall dort anstelle eines Typbezeichners eingesetzt werden, wo der Compiler den Typ automatisch ableiten kann.
Das ist besonders dann sinnvoll, wenn die Typbezeichnung aufgrund geschachtelter Templates oder geschachtelter Namensräume besonders lang und unleserlich wird, bspw. \lstinline{const std::vector<std::pair<const Person*, boolean (Floor, int)>>::const_iterator x;}.

Versuche möglichst an möglichst vielen Stellen im Aufzugsimulator das Schlüsselwort \lstinline{auto} zu verwenden.
