\section{C++ Grundlagen, Funktionen und Strukturierung}
Für diese Aufgabe kannst du entweder das vorherige Programm weiter entwickeln oder genauso wie vorher ein neues Projekt anlegen.

\subsection*{Primitive Datentypen} 
Die primitiven Datentypen in C++ sind ähnlich denen in Java.
Allerdings sind alle Ganzzahl-Typen in C++ sowohl mit als auch ohne Vorzeichen verfügbar.
Standardmäßig sind Zahlen vorzeichenbehaftet.
Mittels \lstinline{unsigned} kann man vorzeichenlose Variablen deklarieren.
Durch das freie Vorzeichenbit kann ein größerer positiver Wertebereich dargestellt werden.

\begin{lstlisting}
int i;                      // signed int, -2147483648 to +2147483647 on a 32-bit machine
unsigned int ui;            // unsigned int, 0 to 4294967295 on a 32-bit machine
// unsigned double d;       // not possible
\end{lstlisting}

Eine andere Besonderheit von C++ ist, dass Ganzzahlwerte implizit in Boolesche Werte (Typ: \lstinline{bool}) umgewandelt werden.
Alles ungleich 0 wird als \lstinline{true} gewertet, 0 als \lstinline{false}.
Somit können Ganzzahlen direkt in Bedingungen ausgewertet werden.

\subsection{Größe von Datentypen}
Die Größe von den verschiedenen Datentypen ist essentiell zu wissen, wenn man mit ihnen arbeiten möchte.
Deshalb sollst du dir in dieser Aufgabe die Größe der folgenden Datentypen in Bits, wie auch deren minimalen und maximalen Wert ausgeben lassen.

\begin{lstlisting}
    int
    unsigned int
    double
    unsigned short
    bool
\end{lstlisting}

\hints{
    \item Zum Überprüfen der Größe von Datentypen kann man den \lstinline{sizeof()} Operator\footnote{\url{http://en.cppreference.com/w/c/language/sizeof}} verwenden.
    \item Die C++ Klasse \lstinline{std::numeric\_limits}\footnote{\url{http://en.cppreference.com/w/cpp/types/numeric_limits}} bietet Funktionen sich minimale und maximale Werte von Datentypen ausgeben zu lassen. 
Einbinden lässt sich diese über den Header \lstinline{limits}.
}

\subsection{Sternenmuster mit Funktionen malen}

Schreibe eine Funktion \lstinline{printStars(int n)}, die \lstinline{n}-mal ein * auf der Konsole ausgibt und mit einem Zeilenumbruch abschließt.
Ein Aufruf von \lstinline{printStars(5)} sollte folgende Ausgabe generieren:

\begin{lstlisting}
*****
\end{lstlisting}

Platziere die Funktion \textbf{vor} der \lstinline{main}, da sie sonst von dort aus nicht aufgerufen werden kann.
Benutze die erstellte Funktion \lstinline{printStars(int n)}, um eine weitere Funktion zu schreiben, die eine Figur wie unten dargestellt ausgibt.
Verwende hierzu Schleifen.

\begin{lstlisting}
*****
****
***
**
*
**
***
****
*****
\end{lstlisting}

\hints{
    \item Was die Benennung von Funktionen, Variablen und Klassen angeht, bist du frei. Für Klassen ist \enquote{CamelCase} wie in Java üblich. Bei Funktionen und Variablen wird zumeist entweder auch CamelCase oder Kleinschreibung mit Unterstrichen verwendet.
    \item Um Strings auszugeben, stellt dir C++ \lstinline{std::cout} zur Verfügung, welches den String zu dem Standard Output Stream weitergibt. Diesen Output Stream kann man mit dem Manipulator \lstinline{std::endl} zu einem Zeilenumbruch zwingen.
}

\subsection{Auslagern der Datei}
Erstelle eine neue Header-Datei \filename{functions.h} und eine neue
Sourcedatei \filename{functions.cpp}.
Klicke hierzu mit der rechten Maustaste auf den Ordner \textbf{src} und wähle \textbf{Add a New File}, wähle den Dateitypen \texttt{Header File} und gebe der Datei den Namen \filename{functions}. 
Bestätige den Dialog mit \textbf{OK}.
Das ganze Wiederholst du mit dem Dateitypen \texttt{C++ Source File} und ebenfalls dem Namen \filename{functions}.
Füge in der Headerdatei die folgenden Includeguards hinzu.

\begin{lstlisting}
#ifndef FUNCTIONS_HPP_
#define FUNCTIONS_HPP_
// your header ...
#endif /* FUNCTIONS_HPP_ */
\end{lstlisting}

Binde danach \filename{functions.h} in beide Sourcedateien (\filename{functions.cpp} und \filename{main.cpp}) ein indem du

\begin{lstlisting}
#include "functions.h"
\end{lstlisting}

verwendest.
\textbf{Verschiebe} deine beiden Funktionen nach \filename{functions.cpp}.

Schreibe nun in \filename{functions.h} \textbf{Funktionsprototypen} für die beiden Funktionen aus der vorherigen Aufgabe.
Funktionsprototypen dienen dazu, dem Compiler mitzuteilen, dass eine Funktion mit bestimmtem Namen, Parametern und Rückgabewert existiert.
Ein Prototyp ist im wesentlichen eine mit \textbf{;} abgeschlossene Signatur der Funktion ohne Funktionsrumpf.
Der Prototyp von \lstinline{printStars(int n)} lautet 
\begin{lstlisting}
void printStars(int n);
\end{lstlisting}

Fertig -- die Ausgabe des Programms sollte sich nicht verändert haben.

\hints{
    \item Sourcedateien tragen in der Regel die Endung \filename{.cpp}, Headerdateien \filename{.h} oder \filename{.hpp}.
    \item Denke daran, auch in \filename{functions.cpp} den Header \lstinline{iostream} einzubinden, falls du dort Ein- und Ausgaben verwenden willst (\lstinline{#include<iostream>}).
    \item Beachte, dass es zwei verschiedene Möglichkeiten gibt, eine Header-Datei einzubinden - per \lstinline{\#include <Bibliotheksname>} sowie per \lstinline{\#include "Dateiname"}.
    Bei der ersten Variante sucht der Compiler nur in den Include-Verzeichnissen der Compiler-Toolchain, während bei der zweiten Variante auch die Projektordner durchsucht werden. Somit eignet sich die erste Schreibweise für System-Header und die zweite für eigene, projektspezifische Header.
    \item Anstelle der Include-Guards kannst du auch die Präprozessordirektive \lstinline{\#pragma once} verwenden. Dies wird von den meisten Compilern unterstützt.
}

\subsection{Dokumentation} \label{basics:doc}
Für die Lesbarkeit eines Programms ist eine ausführliche Dokumentation des Programmcodes essentiell.
Damit du einen Einblick darin bekommt, wird es deine Aufgabe sein, deinen geschriebenen Code durchgehend zu kommentieren. 
Zum Erstellen der Dokumentation werden wir das Tool \emph{Doxygen}\footnote{Doxygen-Link als Referenz: \url{http://www.doxygen.nl/}} verwenden.

Damit Doxygen deine Kommentare erkennt, muss ein spezielles Format eingehalten werden.
\begin{itemize}
    \item Kommentare müssen vor den jeweiligen zu kommentierenden Elementen (z.B. Funktionen) stehen.
    \item{Mehrzeilige Kommentare müssen den folgenden Stil einhalten (beachte hierbei das zusätzliche \lstinline{*} in der ersten Zeile)\footnote{Es gibt noch andere Formate, aber wir werden hier in dem Praktikum den sogenannten JavaDoc-Style verwenden.}
        \begin{lstlisting}
/**
 * Comment content
 */
        \end{lstlisting}}
\end{itemize}

Außerdem müssen bestimmte Kommandos\footnote{Liste aller Doxygen Kommandos \url{http://www.stack.nl/~dimitri/doxygen/manual/commands.html}} in den Kommentaren verwendet werden, die Doxygen bei der Dokumentationsgenerierung verwenden kann\footnote{Man kann sein Kommentar auch speziell formatieren und so diese Kommandos teilweise weglassen.
Um aber so ausführlich wie möglich zu sein, werden wir diese Kommandos verwenden.
Beispiele unter \url{http://www.stack.nl/~dimitri/doxygen/manual/docblocks.html\#docexamples}}.
Diese Kommandos sind die folgenden

\begin{itemize}
    \item \lstinline{@file Dateiname} damit Doxygen den kompletten File parst.
    \item \lstinline{@name Name} Name des zu dokumentierenden Elements.
    \item \lstinline{@brief kurzeBeschreibung} einzeilige Beschreibung des Elements.
    \item \lstinline{@author AuthorenNamen} für den Namen des Autoren.
    \item \lstinline{@param Parametername Beschreibung} um Parameterübergaben bei Funktionen zu erklären.
    \item \lstinline{@return Beschreibung} kurze Beschreibung der Rückgabe.
\end{itemize}

Da das Dokumentieren der Datei nicht vor der Datei passieren kann (wo sollte das sein?), geschieht es deshalb direkt nach den Präprozessor Direktiven.

Eure Aufgabe ist es nun, den von euch erstellten Code sorgfältig zu dokumentieren.
Die Dokumentation geschieht dabei in der \filename{.h} oder \filename{.hpp} Datei.

Hier ein kleines Beispiel dazu, damit ihr eine Vorstellung davon bekommt, wie das ganze am Ende auszusehen hat.

\begin{lstlisting}
#ifndef TESTING_HPP_
#define TESTING_HPP_

/**
 * @file testing.hpp
 * @author Your Name
 * @brief Just a showcase hpp file to demonstrate doxygen comments
 * This is a very long description of the given file holding all the information one need to get an overview of the importance of this file.
 */

/**
 * @name first_func(int a);
 * @author Your Name
 * @brief A showcase function.
 * @param a Used for important stuff.
 * @return void
 */
void first_func(int a);

/**
 * @name second_func(int a, char b, double d);
 * @author Your Name
 * @brief A showcase function.
 * @param a Used for important stuff.
 * @param b Used for important stuff.
 * @param d Used for important stuff.
 * @return void
 */
void second_func(int a, char b, double d);

#endif /* TESTING_HPP_ */
\end{lstlisting}

Erstellen könnt ihr die Dokumentation am Ende über die Kommandozeile.
Dafür öffnet ihr euer Terminal mit \lstinline{STRG + ALT + t} und wechselt in das Verzeichnis in dem euer Projekt liegt (üblicherweise \lstinline{cd CPPP/Workspace/NameEuresProjektes}).
Dort gebt ihr \lstinline{doxygen -g} ein, welches euch eine vorgefertigte Konfigurationsdatei von \texttt{doxygen} erstellt, gefolgt von \lstinline{doxygen}, was letztendlich die Dokumentation erstellt.
Diese findet ihr in dem Ordner \filename{html} unter der Datei \filename{index.html}.
Ihr erreicht die Datei ganz einfach, wenn ihr in der Terminal das Kommando \lstinline{pcmanfm} eingebt, was euren Dateimanager öffnet.
Auf der Webseite, die sich dann öffnet, findet ihr unter Files die von euch dokumentierte \filename{functions.{h,hpp}}.

\subsection{Eingabe}
Erweitere das Programm um eine Eingabeaufforderung zur Bestimmung der Breite der auszugebenden Figur.
Die Breite soll dabei eine im Programmcode vorgegebene Grenze nicht überschreiten dürfen.
Gib gegebenenfalls eine Fehlermeldung aus.
Verwende zum Einlesen \lstinline{std::cin} und \lstinline{operator>>} wie in folgendem Beispiel.

\begin{lstlisting}
int x;
std::cin >> x; // Type, e.g., 174 and press ENTER.
// Now, x contains the entered number.
std::cout << x << std::endl.
\end{lstlisting}

Erstelle auch für diesen Aufgabenteil eine eigene Funktion und lagere diese nach \filename{functions.cpp} aus.

\subsection{Fortlaufendes Alphabet ausgeben}
Statt eines einzelnen Zeichens soll nun das fortlaufende Alphabet ausgegeben werden.
Sobald das Ende des Alphabets erreicht wurde, beginnt die Ausgabe erneut bei \emph{a}.
Beispiel:

\begin{lstlisting}
abc
de
f
gh
ijk
\end{lstlisting}

Implementiere dazu eine Funktion \lstinline{char nextChar()}.
Diese soll bei jedem Aufruf das nächste auszugebende Zeichen von Typ \lstinline{char} zurückgeben, beginnend bei \emph{a}.
Dazu muss sich \lstinline{nextChar()} intern das aktuelle Zeichen merken.
Dies kann durch die Verwendung von statischen Variablen erreicht werden. Diese behalten ihren alten Wert beim Wiedereintritt in die Funktion.
Ein statische Variable \lstinline{c} wird mittels

\begin{lstlisting}
static char c = 'a';
\end{lstlisting}

deklariert.
In diesem Fall wird die Variable \lstinline{c} \textbf{einmalig zu Beginn des Programms} mit \lstinline{'a'} initialisiert und kann später beliebig verändert werden.

\hints{
    \item Der Datentyp \lstinline{char} kann wie eine Zahl verwendet werden, d.h. man kann z.B. die Modulooperation \lstinline{\%} verwenden.
}

\subsection{Namensräume}
Bibliotheken werden in einen eigenen Namensraum gekapselt, damit ihre Funktionen nicht mit gleichnamigen Funktionen in anderen Bibliotheken kollidieren.
Erweitere dazu das Programm, indem du im Header die Funktionsprototypen wie
folgt in einen \lstinline{namespace} setzt.

\begin{lstlisting}
namespace fun {
    // function prototypes ...
};  // semicolon!
\end{lstlisting}

Denke daran, dass du die Namen der Funktionen in der Sourcedatei noch anpassen musst, indem du vor jede Funktion den gewählten \lstinline{namespace}-Namen gefolgt von zwei Doppelpunkten setzt.
Genauso muss der Namensraum vor jedem Aufruf der Funktion gesetzt werden.

\begin{lstlisting}
void fun::print_star(int n) {
    // ...
}
\end{lstlisting}

Vergisst man, den Namensraum in der Sourcedatei anzugeben, findet der Linker keine Implementation zu der im Header definierten Funktion.
Weiterhin stünde diese Funktion nicht mehr im Bezug zum Header und könnte nur noch lokal verwendet werden (\lstinline{print_star(int n)} und \lstinline{fun::print_star(int n)} sind unterschiedliche Funktionen!). \\ \smallskip

Falls man seine Funktionen noch weiter unterteilen möchte, kann man Namensräume auch schachteln.
Hierzu definiert man wie oben ein weiteren Namensraum mit \lstinline{namespace} in einer anderen Namensraum Instanz.

\begin{lstlisting}
namespace fun {
    namespace ny{
    // function prototypes ...
    };  // semicolon!
};  // semicolon!
\end{lstlisting}

In der Sourcedatei folgt dann nach dem initialen Namensraum, hier \lstinline{fun} gefolgt von dem Doppelpunktpaar, der geschachtelte Namensraum \lstinline{ny} wieder gefolgt von zwei Doppelpunkten.
Erst dann können die Funktionen in dem Namensraum \lstinline{ny} verwendet werden.

\begin{lstlisting}
void fun::ny::print_star(int n) {
    // ...
}
\end{lstlisting}

In diesem Projekt wird dies nicht notwendig sein, da die Anzahl der definierten Funktionen überschaubar ist, aber trotzdem empfehlen wir dir es auszuprobieren.

\hints{
    \item Du kannst \lstinline{using namespace fun;} verwenden, um diesen Namensraum zu importieren (vergleichbar mit \lstinline{static import} in Java).
    Genauso wie in Java kann es hierdurch leichter zu Namenskollisionen kommen und sollte daher eher nicht verwendet werden.
    \item Bei dem geschachtelten Namensraum ist entsprechend \lstinline{using namespace fun::ny;} zu verwenden um den Namensraum zu importieren.
}
